\documentclass[a4paper]{article}

%Pakiety odpowiadające za poprawne działanie polskich znaków
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}

%Marginesy
\usepackage{geometry}
\newgeometry{tmargin=1cm, bmargin=1.5cm, lmargin=0.5cm, rmargin=0.5cm}

%Wstawianie grafik
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
%Wstawione bo mogę
\usepackage{enumerate}
%Implikacje i inne zabawki
\usepackage{amsmath}
%Długie komentarze
\usepackage{verbatim}
%Proste wstawienie części pdfów
\usepackage{pdfpages}
%Wstawianie listningów kodu
\usepackage{listings}
%Wymuszanie pozycji obrazka
\usepackage{float}
%Diagramy
\usepackage{tikz}

\usetikzlibrary{arrows,automata}
\usetikzlibrary{positioning}

\author{Łukasz Gac, 334464}
\title{Inżynieria Oprogramowania, Egzamin}

\begin{document}

\maketitle

\section{Wizja systemu}

\noindent
Założenia ogólne:
\begin{itemize}
	\item Mamy duży budżet
	\item System ma być łatwo skalowalny (bo w mieście może być organizowana
	impreza w stylu UEFA Euro, Olimpiada itp)
	\item System będzie wykorzystywany np. przez 10 lub więcej lat
	\item Poszczególne komponenty systemu muszą być nie zależne
	\item Jeżeli można kupić gotowe rozwiązanie lub przekazać za coś
	odpowiedzialność na zewnątrz - należy to zrobić, przynajmniej na
	początku - nie można czekać np. na wybudowanie serwerowni
	\item Należy dążyć do jak najszybszego wdrożenia poszczególnych
	funkcjonalności
	\item Po wdrożeniu danej funkcji i osiągnięciu przez nią 
	oczekiwanej przepustowości można rozważyć przejęcie za nią pełnej odpowiedzialności
	\item Gdy tylko powstanie jakiś dostęp dla pasażerów - należy zacząć
	zbierać opinie pasażerów.
\end{itemize}

\noindent
W kolejnych podpunktach krótki opis poszczególnych komponentów.

\subsection{Baza danych}
Założenia:
\begin{itemize}
	\item Wybrać gotowe, łatwo skalowalne rozwiązanie
	\item Hosting serwerów - należy wykupić, najlepiej jak najbardziej lokalny,
	ale jednocześnie zakładając, że hostowanie bazy danych może pozostać
	odpowiedzialnością zewnętrzną - pozbywamy się problemu skalowania
	dostępu na zawsze lub do czasu gdy typowe wykorzystanie będzie znane.
	\item Tym samym zapewniamy sobie możliwość przeniesienia systemu - 
	nikt nie gwarantuje, że za 10 lat dana firma będzie działać
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[auto,
baza/.style={circle, draw=green!60, fill=green!5, very thick, minimum size=7mm, align=center},
komp/.style={circle, draw=blue!60, fill=blue!5, very thick, minimum size=7mm, align=center},
tab/.style={circle, draw=magenta!60, fill=magenta!5, very thick, minimum size=7mm, align=center},
list/.style={rectangle, draw=cyan!60, fill=cyan!5, very thick, minimum size=5mm, align=center},
]
	
	%Nodes
	\node[baza]		(baza)								{Baza \\ danych};
	\node[komp]		(lin)		[right = of baza]		{Linie};
	\node[komp]		(kur)		[left = of baza]		{Kursy};
	\node[tab]		(przyst)	[below = of lin]		{Przystanki};
	\node[tab]		(tab)		[right = of przyst]		{Tablice};
	\node[tab]		(auto)		[below = of kur]		{Autobusy};
	\node[tab]		(kier)		[left = of auto]		{Kierowcy};
	\node[list]		(dost)		[below = of kier]		{Dostępność};
	\node[list]		(logk)		[left = of dost]		{Logowanie \\ czasu pracy};
	\node[list]		(ust)		[above = of logk]		{Zgłaszanie \\ usterek};
	\node[list]		(stan)		[right = of dost]		{Stan \\ pojazdu};
	\node[list]		(pol)		[right = of stan]		{Położenie};

	\node[list]		(plan)		[right = of lin]		{Planowanie i zmiany \\
	istniejących linii};
	\node[list]		(log)		[left = of kur]			{Bierzący stan i historia};
	
	%Lines
	\draw[-](lin)			--	(przyst);
	\draw[-](przyst)		--	(tab);
	\draw[-](baza)			--	(lin);
	\draw[-](kur)			--	(auto);
	\draw[-](auto)			--	(stan);
	\draw[-](auto)			--	(pol);
	\draw[-](kur)			--	(kier);
	\draw[-](kier)			--	(dost);
	\draw[-](baza)			--	(kur);

	\draw[-](kur)			--	(log);
	\draw[-](lin)			--	(plan);

	\draw[-](logk)			--	(kier);
	\draw[-](ust)			--	(kier);
	\draw[-](kier)			--	(auto);

\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection{Mapy}
\noindent
Ponownie korzystamy z gotowych rozwiązań - Google Maps. W takim projekcie
na pewno będzie na to budżet. Wymusza to stworzenie z map osobnego komponentu
i korzystanie z niej jak z ''czarnej skrzynki``. Pozbywamy się problemu
skalowania, tworzenia map, zbierania danych o korkach itp. jednocześnie
mamy dobrą integrację z systemem Android oraz jeśli dostęp do usług Google
nie był by możliwy da się zmienić dostawcę tego komponentu lub stworzyć własnego
(lecz jest to mało prawdopodobne - najlepiej zakładać wykorzystanie tych map).

\subsection{Urządzenia w pojazdach}
\noindent
Tu warto wykorzystać wzór tanich linii lotniczych - jeden model urządzenia w
dużej ilości, dostępny w wielu miejscach. Wizja serwisu: pracownik dostaje
urządzenie do pracy, jeśli coś z nim nie tak w budynku pętli jest zapas,
nie rozwiązuje problemów, bierze kolejne. Upraszcza to budowę aplikacji,
serwisowanie i pozwala zmniejszyć koszt urządzenia. 
\noindent
Więcej w pkt \ref{sec:tablety}.

\subsection{Dostęp dla pasażera}
\noindent
Należy stworzyć API dostępowe dla bazy danych. Najlepiej zunifikować je z gotowymi
rozwiązaniami (aplikacja taka jak ''Jak dojadę`` musi działać). Gdy powstanie
sprawdzone API należy stworzyć serwis WWW, również hostowany przez osobną firmę,
co przerzuci odpowiedzialność za zapewnianie nieprzerwanego dostępu oraz za
skalowanie ilości użytkowników. Warto by API było dostępne dla każdego chętnego
- wymaga to pracy nad bezpieczeństwem ale również zapewnia znaczne zwiększenie
dostępu i pozwala na rozwój w przyszłości.

\subsection{Tablice wyświetlające}
\noindent
Ponownie opieramy się o gotowe komponenty. Kupujemy gotowe ekrany i opieramy
się o mikrokomputery (w stylu raspberry pi). Pozwala to na szybką wymianę
sprzętu. Wykorzystujemy API dostępowe do bazy danych. Najlepiej dążyć do tego
by powstał zestaw skryptów i prosty program wyświetlający dane - serwisant
jadący do nie działającej tablicy powinien mieć gotowy nowy komputer a 
prace na miejscu powinny się składać z wymiany elementów bez złożonej diagnostyki
i przywiezienia uszkodzonych elementów do bazy w której jest zapas elementów na
wymianę.

\subsection{Dostęp dla kierowcy i aplikacja w urządzeniach w pojazdach}
\noindent
Dostęp kierowców odbywa się z poziomu urządzenia w pojazdach. Musi powstać nie jawne API
zapewniające szyfrowany dostęp do bazy danych aby kierowca mógł w prosty sposób powiadomić
o swoim zwolnieniu chorobowym czy urlopie aby system mógł to uwzględnić w planowaniu.
Kierowca powinien również móc zgłaszać awarie i usterki pojazdów aby móc od razu odpowiednio
na nie reagować i zamawiać części serwisowe - wzorem z myśliwców F35 które robią to same
co ulepszy serwis pojazdów.
API dla kierowców będzie wzorem API dla Policji i służb ratunkowych.

\subsection{Dostęp dla Policji i służb ratunkowych}
\noindent
Nie jawne API na podstawie już istniejącego. Należy zaprosić policję do 
współpracy już od początku prac nad tym dostępem. Może powstać np. aplikacja
na Androida dla Policji.

\noindent
System przesyłania wizji na żądanie powinien być osobny względem całego systemu.
Każdy pojazd mający kamery powinien przechowywać historię kamer na zadany czas.
Ponieważ mamy juz system ogólny to dostęp do części danych już jest.
Ponieważ dane są poufne - możliwe, że tego systemu nie będziemy oddawać innej 
firmie.

\section{Model przypadków użycia dla Policji}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[auto,
useOk/.style={circle, draw=green!60, fill=green!5, very thick, minimum size=7mm, align=center},
komp/.style={circle, draw=blue!60, fill=blue!5, very thick, minimum size=7mm, align=center},
useNo/.style={circle, draw=magenta!60, fill=magenta!5, very thick, minimum size=7mm, align=center},
akt/.style={rectangle, draw=cyan!60, fill=cyan!5, very thick, minimum size=5mm, align=center},
]
	
	%Nodes
	\node[akt]		(polBad)								{Policjant bez dostępu};
	\node[useOk]	(nie)			[right = of polBad]		{Zarządzaj \\ kontami};
	\node[useOk]	(log)			[below = of nie]		{Logowanie};							
	\node[useOk]	(szuk)			[below = of log]		{Szukaj \\ pojazdu};
	\node[akt]		(polOk)			[left = of log]			{Policjant z dostępem};
	\node[akt]		(gen)			[right = of log]		{Policjant \\ przełożony};
	\node[useOk]	(lacz)			[below = of szuk]		{Łączność z \\ systemem alarmowym};
	
	%Lines
	\draw[->](polBad)			--	(log);
	\draw[->](polOk)			--	(log);
	\draw[->](gen)				--	(log);
	\draw[->](gen)				--	(szuk);
	\draw[->](gen)				--	(nie);
	\draw[->](polOk)			--	(szuk);
	\draw[->](nie)				--	(polOk);
	\draw[->](nie)				--	(polBad);
	\draw[->](polOk)			--	(lacz);
	\draw[->](gen)				--	(lacz);

\end{tikzpicture}
\end{center}

\section{Przypadki użycia}

\subsection{Zarządzanie kontami}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[auto,
useOk/.style={circle, draw=green!60, fill=green!5, very thick, minimum size=7mm, align=center},
komp/.style={circle, draw=blue!60, fill=blue!5, very thick, minimum size=7mm, align=center},
useNo/.style={circle, draw=magenta!60, fill=magenta!5, very thick, minimum size=7mm, align=center},
akt/.style={rectangle, draw=cyan!60, fill=cyan!5, very thick, minimum size=5mm, align=center},
]
	
	%Nodes
	\node[komp]		(use)									{Zarządzanie kontami};
	\node[useNo]	(usun)		[below = of use]			{Usuń \\ konto};
	\node[useOk]	(tworz)		[left = of usun]			{Dodaj \\ konto};
	\node[useOk]	(daj)		[right = of usun]			{Nadaj \\ uprawnienia};
	\node[useNo]	(nie)		[right = of daj]			{Zabierz \\ uprawnienia};
	
	%Lines
	\draw[-](use)			--	(use);
	\draw[-](use)			--	(usun);
	\draw[-](use)			--	(tworz);
	\draw[-](use)			--	(daj);
	\draw[-](use)			--	(nie);

\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection{Dostęp uprawnionego policjanta}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[auto,
useOk/.style={circle, draw=green!60, fill=green!5, very thick, minimum size=7mm, align=center},
komp/.style={circle, draw=blue!60, fill=blue!5, very thick, minimum size=7mm, align=center},
useNo/.style={circle, draw=magenta!60, fill=magenta!5, very thick, minimum size=7mm, align=center},
akt/.style={rectangle, draw=cyan!60, fill=cyan!5, very thick, minimum size=5mm, align=center},
]
	
	%Nodes
	\node[komp]		(login)									{Logowanie};
	\node[useNo]	(wer)		[below = of login]			{Sprawdzenie \\ loginu i hasła};
	\node[komp]		(szuk)		[right = of login]			{Szukanie \\ pojazdu};
	\node[useNo]	(upra)		[below = of szuk]			{Sprawdzenie \\ uprawnień};
	\node[komp]		(rej)		[right = of szuk]			{Numer \\ boczny pojazdu};
	\node[useOk]	(znajdz)	[below = of rej]			{Znajdź \\ pojazd};
	\node[useOk]	(lacz)		[right = of rej]			{Łączność z \\ systemem alarmowym};
	
	%Lines
	\draw[->](wer)		-- node[anchor=east]{include}	(login);
	\draw[->](login)	--	(szuk);
	\draw[->](upra)		-- node[anchor=east]{include}	(szuk);
	\draw[->](szuk)		--	(rej);
	\draw[->](rej)		-- node[anchor=east]{include}	(znajdz);
	\draw[->](znajdz)	-- (lacz);

\end{tikzpicture}
\end{center}

\section{Wymagania pozafunkcjonalne}
\subsection{Główna baza danych}
\noindent
Najwięcej danych będzie przechowywanych
w zewnętrznej serwerowni zawierającej bazę danych i obsługującej API.
Zapewnienie stałego dostępu wielu użytkowników, odpowiednie backupy, sprzęt
i jego serwisowanie - zlecenie tych zadań wyspecjalizowanej firmie znacznie zmniejszy koszty.

\subsection{System alarmowy dla Policji}
\noindent
System kamer w pojeździe będzie trzymał zapisy przez określony czas w danym pojeździe.
Należy dodać obsługę systemu kamer i jego serwisowanie do procedur obsługi pojazdów.
System alarmowy ma być niezależny względem reszty systemu. W bazie danych zostaną dodane
pozycje pozwalające na bezpośrednie połączenie z systemem alarmowym pojazdu i uzyskanie
wizji.

\section{Model dziedziny części bazy danch}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[auto,
useOk/.style={circle, draw=green!60, fill=green!5, very thick, minimum size=7mm, align=center},
komp/.style={circle, draw=blue!60, fill=blue!5, very thick, minimum size=7mm, align=center},
useNo/.style={circle, draw=magenta!60, fill=magenta!5, very thick, minimum size=7mm, align=center},
akt/.style={rectangle, draw=blue!60, fill=blue!5, very thick, minimum size=5mm, align=center},
]
    
    %Nodes
	\node[akt]		(kier)									{Kierowcy};
	\node[akt]		(poj)		[below = of kier]			{Pojazdy};
	\node[akt]		(auto)		[below = of poj]			{Autobusy};
	\node[akt]		(kurs)		[right = and 4cm of kier]	{Kurs};
	\node[akt]		(czas)		[below = of kurs]			{Czas \\ kursu};
	\node[akt]		(lin)		[right = and 4cm of kurs]	{Linia};
	\node[akt]		(przys)		[below = of lin]			{Przystanek};
    
	%Lines
	\draw[->](auto)				--										(poj);
	\draw[-](poj)				-- node{$1 \rightarrow$ wiele}			(kier);
	\draw[-](kier)				-- node{wiele $\rightarrow$ wiele}	(kurs);
	\draw[-](kurs)				-- node{$1 \rightarrow 1$}				(czas);
	\draw[-](kurs)				-- node{wiele $\rightarrow 1$}			(lin);
	\draw[-](lin)				-- node{$1 \rightarrow$ wiele}			(przys);

\end{tikzpicture}
\end{center}

\section{Urządzenia w pojazdach}
\label{sec:tablety}
\subsection{Postanowienia ogólne}
\noindent
Tak jak napisałem wcześniej - najlepiej będzie oprzeć się o gotowe urządzenia w
większej ilości, np. tablety z systemem Android model \textit{xyz}. Unifikacja
urządzeń upraszcza powstanie odpowiedniej aplikacji. Pozwala także na stopniową
wymianę urządzeń i odporność na dostępność danego urządzenia. Rozwiązuje to problem
komunikacji z GPS i GSM - w aplikacji pośredniczy w tym system Android więc tworzenie
jej jest znacznie uproszczone (nie trzeba tworzyć sterowników dla GPS czy GSM -
to zrobił już producent). Wykorzystanie tabletów jest szeroko stosowane w liniach
lotniczych - należy zaprosić je do współpracy i wykorzystać ich doświadczenia - 
w lotnictwie tablety pełnią bardziej krytyczne funkcje (służą do sprawdzania obliczeń,
wyświetlania ważnych map itp) więc na pewno da się zaadoptować dużo doświadczeń i procedur.

\subsection{Serwisowanie}
\noindent
Serwisowanie jest oparte o dużą dostępność sprzętu. Nie koniecznie każdy
pracownik musi mieć firmowy tablet ale w budynku pętli musi być zapas. Docelowe 
minimum to tablet na pojazd plus zapas w budynkach pętli. Ponieważ mamy
sieć komunikacji warto ją wykorzystać do przekazywania uszkodzonych urządzeń serwisowi.
Sieć serwisów opieramy o sieć serwisów pojazdów - łatwo będzie je rozbudować i zapewni
to już sprawdzoną dostępność do serwisu.
\noindent
Gdy aplikacja wykryje awarię - brak komunikacji z serwerem lub GPS - rekomenduje wymianę tabletu
przy pętli.

\subsection{Rozbudowa}
\noindent
O aplikację w pojazdach można oprzeć system ewidencji pracy kierowców oraz stanu autobusów -
była by to funkcja aplikacji.

\subsection{Wdrożenie}
\noindent
Od początku prac nad systemem należy wybrać kilka ($2$ - $3$) linie na których najpierw
wdrożymy system i współpracować z kierowcami.
Po wybraniu sprzętu (i dostarczeniu pierwszej partii) 
i powstaniu najprostszej wersji aplikacji należy zacząć z niej korzystać na liniach
testowych i doprowadzić podstawową funkcjonalność do satysfakcjonującego stanu - na
podstawie doświadczeń pracowników.
Ponieważ pracownicy zwykle pracują na różnych liniach a system musi być jak najprostszy w
użyciu dla pracownika szkolenie z korzystania warto już od początku opierać o pracowników -
tak jak uczą się oni wzajemnie obsługi danej linii tak powinni uczyć się obsługi sprzętu.
Wraz z postępami w pracach nad aplikacją i dostępnością sprzętu należy zwiększać jego wykorzystanie
aż do uzyskania pełnego pokrycia i pełnego przejścia na aplikację i projektowany system.

\subsection{Utrzymanie}
\noindent
Ponieważ system ma działać przez lata i korzystają z niego pracownicy - jego rozwój będzie
trwał cały czas. Dlatego został oparty o stałe komponenty - komunikuje się z bazą danych za
pomocą API i jest oparte o system Android - zapewnia to względnie stałe elementy pracy na lata
gdyż API dostępowe nie będzie się bardzo zmieniać bez względu na rozwój systemu bazy danych.
Unifikacja sprzętu upraszcza budowę aplikacji - kontrolujemy na jakim sprzęcie jest używana
i optymalizujemy ją pod konkretny sprzęt. W utrzymaniu należy uwzględnić stałą współpracę
z kierowcami tak aby korzystanie z niej było dla nich jak najprostsze.
 

\end{document}

